---
extends: _layouts.answer
section: content
title: ኢንሻአሏህ ማለት ምን ማለት ነው?
date: 2024-09-17
description: ኢንሻአሏህ ብሎ ማለት አንድ ሙስሊም ወደፊት ሊፈፅማቸው የሚፈልጋቸውን ተግባራት በአሏህ ፈቃድ ላይ እንዲመሰረቱ
  ማድረግ ማለት ነው።
sources:
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/416905/
  title: islamweb.net
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/357538/
  title: islamweb.net
translator_id: 573104
---

"ኢንሻአሏህ" (አሏህ ከፈቀደ) የሚለው አገላለፅ፥ አንድ ሙስሊም ወደፊት ሊያደርገው የሚፈልገውን ነገር በአሏህ ፈቃድ ላይ እንዲመሰረት ማድረግ እንደማለት ነው።

"ኢንሻአሏህ" ማለት የእስልምና ስነ ምግባር አካል ነው። ሙስሊሙ ወደፊት ለመፈፀም የሚከጅለውን ተግባር በገለፀ ቁጥር "ኢንሻአሏህ" እንዲል ታዟል።

{{ $page->verse('18:23-24..') }}

ግለሰቡ ከወደፊት ተግባሮቹ ጋር በተያያዘ ቃሉን አክሎ ሲናገር፥ ጉዳዮቹ ሊፈፀሙም ላይፈፀሙም ይችላሉ። ሆኖም ግን "ኢንሻአሏህ" ካለ፥ የመፈፀማቸው ነገር ይበልጥ ተስፋ ይጣልበታል።

የነቢዩ ሱለይማን (ጠቢቡ ሰሎሞን) ታሪክም ይህንኑ ፍች የሚጠቁም ነው።

{{ $page->hadith('bukhari:3424') }}

ይህ እንግዲህ አንድ ሰው "ኢንሻአሏህ" በሚል ጊዜ ምኞቱ እና ፍላጎቱ የመሟላቱ ነገር ይበልጥ እውን እንደሚሆን ማሳያ ነው፤ ይሁን እንጂ ነገሩ ሁሌም የግድ እንዲህ ላይሆን ይችላል። አሏህ የሻው ነገር እውን ይሆናል። እጦት ወይም አለመሳካት ስውር ምርቃት ሊሆንም እንደሚችል ልብ ሊባል ይገባል።

{{ $page->verse('..2:216') }}
